**國木田獨步**（），[日本](../Page/日本.md "wikilink")[小說家與](../Page/小說家.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")，幼名**龟吉**，本名**國木田哲夫**，出生於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")。日本著名作家。\[1\]

## 生平

### 早年生活

国木田独步出生于千叶县铫子市，1878年，7岁的他就读于[岩国锦见小学校](../Page/岩国.md "wikilink")。\[2\]

12岁时，他跟随父亲工作调转到[山口县](../Page/山口县.md "wikilink")[今道小学校就读](../Page/今道小学.md "wikilink")。\[3\]

15岁时，他考上了[山口中学校](../Page/山口中学校.md "wikilink")，二年后因为国家改革教育制度而被迫退学，转入法律学校。\[4\]

16岁时考入[早稻田大学前身](../Page/早稻田大学.md "wikilink")[东京专门学校英语科](../Page/东京专门学校.md "wikilink")，在校期间因为发动改革英语政治科而退学。\[5\]

### 记者生涯

1892年，他在[东京都加入](../Page/东京都.md "wikilink")[德富苏峰的](../Page/德富苏峰.md "wikilink")[民友社开始了自己的记者生涯](../Page/民友社.md "wikilink")。\[6\]

1895年，他辞去记者职务，加入《[国民之友](../Page/国民之友.md "wikilink")》编辑部，在编辑部认识了自己的妻子[佐佐城信子](../Page/佐佐城信子.md "wikilink")，次年离婚。\[7\]

### 编辑生涯

在他离婚之后，他了[东京都拜访](../Page/东京都.md "wikilink")[内村鉴三请求资助其赴](../Page/内村鉴三.md "wikilink")[美国留学](../Page/美国.md "wikilink")，却没有成功。\[8\]
在[东京都结识](../Page/东京都.md "wikilink")[榎本治子并结婚](../Page/榎本治子.md "wikilink")。\[9\]
为了生活加入了《[报知新闻](../Page/报知新闻.md "wikilink")》编辑部，因工薪太低而转入《[民声新报](../Page/民声新报.md "wikilink")》。1901年，他和主编[星亨力图竞选议员](../Page/星亨.md "wikilink")，结果[星亨被杀而作罢](../Page/星亨.md "wikilink")。\[10\]

### 去世

1908年6月，[川上眉山切颈动脉自杀](../Page/川上眉山.md "wikilink")。\[11\]
随后，国木田独步也因病逝世。\[12\]

## 宗教信仰

1891年，他加入了[基督教](../Page/新教.md "wikilink")。\[13\]

## 作品

### 日文作品

  - 愛弟通信（1894年10月21日 - 95年3月12日、「国民新聞」）
  - 源叔父（1897年8月、「文芸倶楽部」）
  - 武蔵野（1898年1月 - 2月、「国民之友」）※発表時は「今の武蔵野」
  - 忘れえぬ人々（1898年4月、「国民之友」）
  - 死（1898年6月、「国民之友」）
  - 二少女（1898年7月、「国民之友」）
  - 河霧（1898年8月、「国民之友）
  - 鹿狩（1898年8月、「家庭雑誌」）
  - 遺言（1900年8月、「太平洋」）
  - 郊外（1900年10月、「太陽」）
  - 初恋（1900年10月、「太平洋」）
  - 置土産（1900年12月、「太陽」）
  - 小春（1900年年12月、「中学世界」）
  - 初孫（1900年12月、「太平洋」）
  - 帰去来（1901年5月、「新小説」）
  - 牛肉と馬鈴薯（1901年11月、「小天地」）
  - 巡査（1902年2月、「小柴舟」）
  - 湯ヶ島より（1902年6月、「山比古」）
  - 非凡人（1902年6月、「太平洋」）
  - 富岡先生（1902年7月、「教育界」）
  - 少年の悲哀（1902年7月、「小天地」）
  - 鎌倉夫人（1902年10 - 11月、「太平洋」）
  - 酒中日記（1902年11月、「文芸界」）
  - 運命論者（1903年3月、「山比古」）
  - 正直者（1903年10月、「新著文芸」）
  - 女難（1903年12月、「文芸界」）
  - 春の鳥（1904年、「女学世界」）
  - 渚（1907年12月、「文章世界」）
  - 竹の木戸（1908年1月、「中央公論」）
  - 二老人（1908年1月、「文章世界」）

### 汉语译作

  - 《独步吟》
  - 《武藏野》
  - 《猎鹿》
  - 《牛肉和马铃薯》
  - 《富冈先生》
  - 《酒中日记》
  - 《巡查》
  - 《女难》
  - 《老实人》
  - 《穷死》
  - 《波浪之声》
  - 《号外》
  - 《竹栅栏门》
  - 《两个老人》
  - 《畫的悲哀》

## 文学风格

国木田独步一生的创作分为三大时期：明治30年前后到明治34年主要是[浪漫主义作品](../Page/浪漫主义.md "wikilink")；明治34年到明治40年主要是[浪漫主义转](../Page/浪漫主义.md "wikilink")[现实主义作品](../Page/现实主义.md "wikilink")；此后都是[现实主义作品](../Page/现实主义作品.md "wikilink")。\[14\]
早期[浪漫主义作品富有诗情画意](../Page/浪漫主义.md "wikilink")，柔婉和美，后期[现实主义作品揭露了社会生活中的种种黑暗和矛盾](../Page/现实主义.md "wikilink")。\[15\]

## 评价

[芥川龙之介](../Page/芥川龙之介.md "wikilink")：“国木田独步有着敏锐的头脑，同时，他又有着柔软的心脏。不幸的是此两者在国木田独步身上失去了调和。所以，他是个悲剧性的人物。因为有敏锐的头脑，他不能不看地，而又因有柔和的心脏，他无法不看天。自然主义作家们都在努力向前迈步，然而，唯有国木田独步却时而飞上天空。”\[16\]

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部链接

### 日本链接

  - [国木田独歩 |
    近代日本人の肖像](http://www.ndl.go.jp/portrait/datas/262.html?c=12)
  - [国木田
    独歩：作家別作品リスト](http://www.aozora.gr.jp/index_pages/person38.html)（[青空文庫](../Page/青空文庫.md "wikilink")）
  - [国木田独歩のお墓](https://web.archive.org/web/20111010104203/http://www.horror-house.jp/cat4/18711908.html)

## 參見條目

  - [日本文学](../Page/日本文学.md "wikilink")

[K](../Category/日本作家.md "wikilink")
[K](../Category/千葉縣出身人物.md "wikilink")
[K](../Category/早稻田大學校友.md "wikilink")
[K](../Category/日本新教徒.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.